\newpage
\section{Schlussbetrachtung}
\subsection{Fazit}
Nach Abschluss des Projektes wurde festgestellt, dass es in der Theorie sehr einfach scheint alle Verfahren und Vorgänge des ISTQBs umzusetzen, was jedoch nicht der Fall. Wie man in dem Praxisbeispiel der Seminarbeit liest, hängt viel von äußeren Einflüssen ab. Das sind Kunden, Kollegen oder Externe Dienstleister, die ein anderes Vorgehen nutzen oder gar kein Vorgehen haben. Das ISTQB gib an, dass es eine Wissenssammlung ist, woraus sich die Tester je nach anliegen und Möglichkeiten die nötigen Verfahren und Vorgehen bedienen können. Damit kann jeder Tester individuell arbeiten. Es ist für die Software Tester in der Welt eine sehr gute Basis für ein gemeinsames Verständnis und eine gemeinsame 'Sprache'. 

\textbf{Vorteile:}
\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{-10pt}
\item International ist das Zertifikat angesehen
\item Projekte können sich darauf berufen
\item Es herrscht ein einheitliches Verständnis für die Begrifflichkeiten
\item Projektbeteiligte und Kunde sehen den Umfang von Software-Testing
\item Stärkt die Akzeptanz im Unternehmen
\end{itemize}

\textbf{Nachteile:}
\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{-10pt}
\item Es bietet die Gefahr zur eigenen Interpretationen
\item Nicht jeder Software-Tester nutzt den gleichen Umfang
\item Die Theorie ist nicht immer umsetzbar in der realen Welt
\item Kunden haben noch kein Verständnis, warum es so umfangreich angewendet werden sollte
\end{itemize}

\subsection{Ausblick}
Das Angebot des ISTQB wächst mit jedem Jahr weiter und es kommen neue Zertifizierungsmöglichkeiten hinzu. Das zeigt, dass die Nachfrage für eine einheitliche Basis, ein einheitliches Vorgehen, bei Unternehmen, Behörden und Mitarbeiten ansteigt. Wenn die Entwicklung und die Anpassung an Unternehmensprozesse verstärkt wird, dann wird auch das Ansehen von Software-Testern in Unternehmen steigen. 
 
% TODO: WICHTIG: Ausblick schreiben!

